<cesDoc id="kas-w-literature-bio-ba29.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-bio-ba29.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>HAEJNI</h.title>
<h.author>JAMES.</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1976</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ba29.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 102-111.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>
								ْ0ُ 102 ٔ 1</p>

<p>نُوِنھ نٔ لُکھ نیہَن گَسِ گَسنِ َ</p>

<p>	 گَمِ مَنٔ ۄُھ رےشَس وگلگہ وگلگہ کیگن نٔ نٔمِس
عگٔشِری مِنرِس لیکٔ ۄَھکگن نٔ نگسَزگہ وَنگن َ ظگٔہِر
نُلِہێےس نٔ قےگمژ نگم نَھمھ ہرگگہ نٔ مگھشگہ سُنْھ
نگو وگنِہَێس َ وَل وَۆ نَھلگٔوِن مَلَو نٔ ھِلَس منْز کےنژھگ
نیم ہینھ نٔ کےنژھگ وۄمےھ ہینھ ھرْگو ھرنگرس کُن َ</p>

<p>					ْ0 21
ْ0ھَرنگرس منْز گنگرےز ہکیمٔ سٔنْھِ
ْ0ھَوگہ مَھلێُک نورنٔ کرنگونُک قٔصٔ</p>

<p>	ہکیم گیو ھٔہی لوسنَس نگٔگی گَرِ نٔ ژھگننینگوِنھ
گَننونَس نٔنِ َ یُنھُے نٔ گٔمِس نِش وونُس گٔمی کٔیی
گَنِ سگٔری نینَر نٔ نےُونَس نٔ مگنَس نَکھٔ َ کنَس نَل ۄُھم
ھَمگن ِ ہگوےگ  کگنْہ وَنھگ کی سَ یُنھ ےِ گنگرےز ہکیم
ےێنِ ھَفگہ گژِھ َ ژێ نُوزنھٔ گَ کےْگ سَمُھ ْ گز گوس
سُ گٔنْھی مگھشہَن نگھ ھِنھ نےُومُن نٔ گٔکِس گگٔنْنَس
ھٔسٔن نَس سٔنی کَنھ نگنھ کٔرمٔژ َ نِمَے کَنھٔ نوزنٔ مۄکھٔ
گوسَے نٔ مگھشہَن نگھ ھِنھ نےُومُن َ مێ کےْگ سَ ۄُھ
فِکرِ نَرگن زِ گٔمِس گنگرےز ھۆوُوسَس ۄُھ ھۄۂ کھۄنٔ
ھۄۂ ےَزَنھ ہُرگنٔے َ مگھشہَن گوسُس ھۆممُن مێ
ۄھێ لمزُوری ہِش نگسگن َ شگہ کھگلنٔ سٔنی ۄُھم
لَگگن َ نێےِ ۄَھمنٔ زَن ہیکھنٔے نٔ کھین نِ ۄُھم کمٔے مَہَن
شرْمگن َ مگھشگہ گوس نٔمِس ہرگمٔکی سٔنْھی نَڑٔ نگٔریف</p>

<p>کٔرِنھ وَنگن زِ زیؤے ےگٔژ وُۄھنَم نٔ نَس ی ںَنٔ نۆرُس
سورُے فِکرِ َ مگھشہَس گوسُن وۆنمُن زِ نۆہی ۄِھؤ
زےْھٔ سرْگن کرگن َ نموک ۄَنٔ وِزِ ۄِھؤ سَۃ ژگس کرگن نٔ
غٔذہَس منْز ۄِھؤ ہَھٔ رۆس ژۄکیر ی مےۄھَر نٔ مۄۄَر
وَرنگوگن َ مگھشہَن ۄَھس نرْین ھۄہَن ۂنْذ مۄہلَنھ
ھِنھ وۆنمُن زِ میگنین یمن ھگھین مینھ کٔری زِ ژٔ
وگرٔ سونۄ نٔ وِزِوِزِ مننین ہکیمَن ۂنْزَن کِنگنَن نِ نظر
گُذر َ گٔنی ننگٔوی زِ مِےگنِ ۃگٔطٔر نِژھ معوُونگ ےێمِ
سٔنی مێ  نۆو ےگوُن ےِےِ َ مگھشگہ قٔنلَےِ عگلمَن کٔر مێ
گنگرےزَن ہنْھین عگذنَن نٔ یہنْھِس وۄنھنَس نیہنَس
مینھ سینھگ مرْژھ گگٔر نٔ صگف لَفظَن منْز گوس
مێ نِش نوزُن ےژھگن زِ یم کِنھی ۄِھ نٔ کےْگہ ۄِھ َ
نٔ نِ گوسُس ۃۄھگےَس منْگگن مێ گۆژھ یُنھ موقگ
یُن َ گَھٔ مێ نِ وُۄھنٔ مَنھ نرْونْنھ کےنْہ نٔ ہێۆن
مێ مگھشگہ نوزنگوُن زِ  مگھشگہ سٔنْھِس نُورٔ نٔرنِس
ھِل مُنگرکَس ۄھێ ےِ کَنھ موین گٔسینھٔے زِ یم گنگرےز
ملعُون ۄِھ ملینھ نٔ کگٔفِر نِکےگزِ یم ۄِھنٔ سگٔنِس
مگٔغمنَر صگٔنَس مگنگن ی نٔ نێےِ ۄِھ سگٔنِس ھینَس ۃنْھٔ
کَرگن َ ننِ وگنٔ ۄِز شرگن ۄَوگن نٔ سورٔ مگز کھیوگن َ
گَکھ ۄَھکھ زنگنٔ شکٔل نٔ نێےِ ۄَکھ ہگمَنھ ۃَصلَنھ َ
گَنھ قومَس نِش مَزِ گَسِ سینھگ ھُور روزُن نِکےگزِ
یہنْھ مَطلۄ ُ ےِ زَن یمَو ہنْھُسنگنَس کۆر ٔ ۄُھ نێےن
مُلکَن مینھ فَنہ لَنٔنی َ یم ۄِھ نگھشگٔہِیَنھ وُیگوگن
 </p>

<p>						ْ0ُ 103 ٔ 2</p>

<p>نٔ رَےنَس ۃگر نٔ ذلیل کرگن َ مَنھ رُوھ یہُنْھ ےَلگو کٔرِنھ
لُکھ نٔلرگؤنی َ مَرضَن شفگ ھِنٔ وول نٔ گٔنْھرِمین ھگھین
نٔلرگوَن وول سُ نۆی ۃۄھگہ رٔۄھنَو نۄہِ یمَن نێھینن
ہُنْھ ھوگ کھینٔ نِشِ َ یہُنْھ ھَوگہ ۄُھ مزگزَن ۂنْھِ
ۃگٔطٔر نِنھُے مۆکُر نٔ غلیظ یُنھ یہنْز سِےگسَن ۄھێ
ُ گَمِ مَنٔ کۆیُم ۄنْھٔ منْزٔ سُ ھَوگہ مھۆل نٔ مگھشہَس
ہگٔوِنھ ۄُھس ھَمگن ٔ ےِ وُۄھِو ی ےِ ھَوگہ ۄُھ مونُک
ھَوگہ نٔ گنگرےز ۄِھ زگنگن گَمِ سٔنی ۄُھ شفگہ نَنگن
یہنْھین ھؤہَن منْز ۄُھ نھیکنَس لگےق فقط مگرُھ نی
نس َ گَمِ مَنٔ ۄُھسَن ےِ ھَوگ مھۆل مُضِر نٔ گِذگہ ۃۄر
گیسنَس مینھ نِمٔ نِمٔ کنھٔ نوزنگوگن زِ مگھشگہ گو
غۄطن نٔ کۆرُن مێ سٔنی وعھٔ زِ  مَشوَرٔ کَرنٔ ورگٔے
نٔ گَنھ مینَ سوۄنٔ وَرگٔے کھیمٔ نٔ ہرگز نِ گنگرےز
ہکیمٔ سُنْھ ھَوگہ نٔ ےێمِ وِزِ سُ ھَوگہ ہینھ ےور یےِ ی
نٔ گَننگوَنھ ژٔ نَمِ وِزِ نگھ ھِنھ  َ وۄنی کےْگ سَ ۄھێ
ہگوےگ گَسِ نِژھ کگٔمگ ۃَرٔنی زِ مگھشگہ گژِھ نٔ نَس ملعُون
سٔنْھِس ھَؤہَس گَنھٔ لگگُن َ ہرگگہ مگھشہَس گَنھ
منْز کگنْہ فگٔےھٔ نوزنٔ گیو ی نێلِ کےْگ سَ مُوھُس نٔ َ نٔ
روزٔنی کُنِ لگیق نٔ مێ مرْژِھ نٔ ہُونِس نِ کگنْہ َ ےِ
گۆژَھنٔ سَمھُن َ نٔ ۄُھسَے ۃۄھگےَس مَنھ وَنگن َ گگر
مێ مگنَس ےِ ھَوگہ مێےِ کھێۆن ی نٔ کھیمٔ ی گمگمۆز 
مگھشہَس ھِمٔ نٔ ہرگز نِ کھینٔ َ  گٔۃٔر کۆر فگٔصلٔ زِ
گنگریز ہکیم سٔنْھِس ھَؤہَس ھِمَو نٔ مگھشگہ سٔنْھی ھٔسی</p>

<p>ۃگٔصینھٔے وُۄھنگونٔ نٔ ژھێنی گٔنھی مینَ کَنھ َ</p>

<p>	مگھشہَن نےْوُ نرْێےِ ھۆہی گَہمَق صگٔن نگھ ھِنھ
ھَوگہ وُۄھنٔ مۄکھٔ َ ھَوگہ مٔھلی وُۄھِنھ کٔری گٔمی ہکیم
ۃگصَن نِم نِم گےنرگض ی نِم نِم سےۆیرگٔنی نَس نٔ نێےِ
ونین نِمٔ کَنھٔ یمَن نٔ کُنِ ہۆن گوس نٔ لۆن نٔ کگنْہ
سُوھ نٔ سگھ َ گٔۃٔر کۆر مگھشہَن مُشۃص گَمِ مۄکھٔ
ھَرنگر لگگُن َ</p>

<p>	ھۆےمِ ھۄۂ لوگ مگھشہَن ھرنگر َ مگھشگہ
گوس مگنٔ نۃنَس مینھ نِہِنھ َ معنمھگلھولٔ ی مَر مُلکن
سٔنی مگملٔ گٔنْزرگونُک وزیر ی ۃزگنُک زێُنھ ی
مگھشگہ سُنْھ مُنٔشی ی عرضی مِلٔ نگوَن وگلین ہُنْھ
زێُنھ ی فووُک زێُنھ ی نگھشگہ سٔنْھین طنےلَن ہُنْھ
گَفسَر ی ھرنگرُک نگٔظِر ی نگھشگہ سُنْھ ہکیم ۃگص 
نٔ نێےِ گورٔکی ےورٔکی گَفسر نٔ وزیر ی یم سگٔری گٔسی 
ھرنگرَس منْز ہگٔضِر َ نگھشگہ وۆنھھ وزیرگعظم معنمھ
گلھولٔ صگٔنَس کُن ِ گَسِ کٔر گنگریز ہکیمَس سٔنی 
مننِس مِزگزَس نٔ گَمِ کِس نٔلرگونَس نێےِ ےَلگوَس 
مینھ کَنھ نگنھ َ گۄینِکِ مِھِرِ ےێلِ سُ مرْژھگگٔر
کٔرِنھ سگٔنِس وَننَس مُورٔ مگٔنھی سنےوو ی نٔمی کۆر عرض
زِ سون مزگو مُنگرک ۄُھ ذَرِہَنگ کمزور مَہَن گۆمُن
نٔ گَصٔل وَنِ نِش ہَنگ یۆلمُن َ ھێےمِ لَنِ کۆر نٔمی
سگٔنِس ۃٔھمَنَس منْز عرٔض زِ مۆنُس مَنھ نرْین ھۄہَن
سگرێے کنگنٔ مٔرِنھ نٔ سگِنٔے گنگرےز ہکیمَن ۂنْزِ
 </p>

<p>						ْ0ُ 104 ٔ 3</p>

<p>رگے نظرِ نَل گٔنِنھ گوس نٔ قٔسمٔ کین ھۄہَن ۂنْزِ
گَکھ معوُونگہ نَنگونَس منْز کگمےگن ی ےێمیُک وکھرٔ مزگزَن
مینھ وَکھرَے نگٔںیر نِ ۄُھ َ مگھشگہ سٔنْھِس مِزگو
مُنگرکَس وگننگٔوِنھ ہێکِ َ گَسِ نکھٔ نیہنُک ےَزَنھ
ہگیٔصِل ۄُھ یُنھ سُ گَنھ مننِ گگنٔوگرٔ سٔنی کُھر کگسِ َ
ہکیم صگٔن یُس سون ی سگنِ مُلکُک نٔ سگنِ رَےِنُک
رُن کگنْۄھَن وول ۄُھ ی لۆگ نَیٔ گےنرگض ۃَرنِ نٔ نَس 
میو گَنھ منْز فی َ نٔمی وۆن زِ گَسِ مَزِ وُۄھُن گیےگ گٔسی
ہیکو منُن مگن ی گٔنْھرٔ کےو نۓنَر َ گٔکِس وۄمَر گِنسگنَس
ہوگلٔ کٔرِنھ نٔ نَسٔنْھِس وَننَس نَن نٔ رضگ رُوزِنھ ێ  وۆنُم
کَنھ ؤنِن زِ نٔ ۄُھ ہڑگم کھینٔ سٔنی شَفگ سَمھگن نٔ نٔ
ۄُھ ملینھۄیز ھَوگہ َ لَےْسَ فِی گلہرگمِ شفگٔوُُ وَگلنَوِسُ
لَےْسَ نِھوَگئِِ َ گَمِ مُووُون گیسےگ نَنھ ھَؤہَس شَفگ کِنٔ
نٔ ےَنھ ھؤہَس نٔمی گنگرےز ہکیمَن منُن مۆکُر نٔ ملینھ گَنھٔ
لۆگمُن ۄُھ ێ نرْےێِم کَنھ ؤنِن زِ کےْگہ مَنگہ ۄُھ زِ گَنھ
ھَۄٔہَس منْز کےْگہ گیسِ نٔ گِذگہ وگننگونُک نی مِزگزَس
کگٔہِل نَننگونُک نگٔںیر ےێمِ سٔنی مگھشگہ سٔنْذِ نَھن
مُنگرکۄِ نُنیےگذ زصُم گژِھ نٔ وگرٔوگرٔ گٔژھینَن زنْھگی ہُنْھ
مگوَے ۃنم ێ </p>

<p>	گَمِ مَنٔ ۄُھ مگھشگہ وَنگن َ  سگٔنی مُنگرک رگے
وگٔژ ےِ زِ ھَوگ کھینٔ نرْونْنھ کرَو گٔسی نۄہِ سٔنی مَشوَرٔ</p>

<p>یُنھ نێہی سگٔری رٔلِنھ میلِنھ گَسِ ووگن ؤنِو ی
گَؤمۄکھٔ زِ گَمِ ھَؤۂۄ نَنِ گَسِ سگٔرٔے گَصلینھ ی ۄُھ
گَسِ مگنَس ےِ منگرُک ۃےگل میوگن زِ سگٔنی سگٔری رُن
کگنْۄھَن وگٔلی نوکر نٔ سگنِ ھرنگرٔکی سگٔری ملگٔزِم کھین
کھوژنٔ وَرگٔے ےِ ھَوگہ گَسِ نِ ی سُ وگنِ مرْینھ کگٔنْسِ
نٔ ہرگگہ گَنھ منْز کگنْہ شَر گیسِ ی کگٔنْسِ گٔکِس گژِھنٔ
مَلگلَے نِکےگزِ مرْگنیو ۄُھ وۆنمُن گَلْنَلِےۃُ گِذ گغَمَّنْ
طَگنَنْ ےێلِ کگنْہ نَلگے ژۄمگٔری مھےرِ نێلِ ۄھێ
سِ سَہَل نَنگن َ گَمِ سٔنی گژِھ سگٔنِس ھِل مُنگرکَس
نِ نَسلی َ </p>

<p>	ھَرنگرَس منْز یم ہگٔضِر گٔسی نِمَو کۆر سگرِویے
گیمَنگ نٔ وۆنُکھ  نگھشگہ سُنْھ کلگم ۄُھ کلگمُک نگھشگہ 
سگرِؤے کۆرُس عرٔض زِ گللّہ نعگلگ نھٔوِن مگھشگہ
سُنْھ زےُونَ سگےِ گَسِ نوکرَن ہِنْھین کلَن مینھ ہرہمےشِ
موشِوُن َ سون کےْگہ نێنُرُے ۄُھ ی منٔنی فرمگننرھگٔری
ہگونٔ مۄکھٔ ۄَھنٔ گَکھ ھَوگہ مھۆل کھینٔۄ کنھٔے ی ہرگگہ
مگھشگہ گَسِ زہر ہلگل نٔ زہرِ قگٔنِل کھینُک نٔ ہُکُم کرَن َ
گَسِ ۄُھ نَنھ ہُکمَس مینھ عَمل ۃَرٔنی فرٔض َ نۄہِ ہِوِس
ہُکمٔ نٔ ونرُونٔ وگٔلِس مگھشگہ سٔنْھِ طرفٔ ےینی ینھی
ہُکُم سَمھَن نینی ۄِھ کَم گَسِ نوکرن ۂنْھِ ۃگٔطٔر َ ےِ مگھشگہ
گَسِ فرمگوَن نِ ۄُھ مٔزی مگٔنھی گَسِ ہُکُم نِکےگزِ
نۄہِ ےۃنیگر َ گَسِ ہِوین نُہُنْھ رُن کگنْۄھن وگلین
 </p>

<p>								ْ0ُ 105 ٔ 4</p>

<p>ہُنْھ مگل نٔ زُو نُہنْھِس کلَس ؤنھِنھ نٔ نُہنْزِ وَنِ مینَ
فِھگ َ گللّہ نعگلگ موشِ نگٔوِن نۄہِ ہرہمےشِ نٔ سُ 
کٔرِن نُہنْھین ھُشمَنَن ۃگرر نٔ ذلیل َ </p>

<p>	مگھشہَن کۆر گَمِ مَنٔ مننِس ۃگص ۃھمنگگرَس 
ہُکُم زِ ژٔ گَن گٔنْھرٔ سُ ھَوگہ ینٔ ی نٔ ھِنُن ےِ ینٔ ہکیم
ۃگصَس گَنھِ نٔ ھۆمنَس زِ  وزےر گعظمٔ سٔنْھِ مینھٔ گژھ
ےێمِ منْزٔ مرْینھ گٔکِس گَکھ گَکھ مھۆل ھِوگن نٔ مگنَس
نرْونْنھٔ کنِ گیسُکھ نینْگلگؤنگوگن َ </p>

<p>	مٔھلی نینْگلگونٔ مَنٔ گٔنِکھ مٔھٔر شَرننھگ َ شَرنَنھ
ۄَنٔ مَنٔ کٔر سگرِؤے ژھۄمٔ َ مگھشگہ ۄُھ مرینھ
گٔکِس نُنھِس کُن وُۄھگن زِ ھۄٔہُک نگٔںیر کێُنھ روزِ
گۄیٔ رُوھی سگٔری نُنھ نرْکرگٔوِنھ نٔ ھِل مۆلُول َ
ےێلِ سگرِنٔے  ییکَس ھرْٔہ رَژھگ ژٔو ی نگھشگہ نےُونھ
ہُمگٔری ےَمگٔری نِمَن مُشرگن مَنیین سوگل مرْژھنِ َ مرْینھ
کگنْہ ۄُھس مننِ مننِ ہیس ہۄشِ مُووُون وَوگن
وَنگن َ گَمِ مَنٔ ہۓژ ھَؤہَن منٔنی کگٔم کَرٔنی َ ۃزگنُک
زێُنھ یُس نگگِنۆرُن نٔ وێُۆنھ مُونَ مۆہنِےو گوس 
گوس مرْینھ سَوگلَس فَقط ےی وَوگن ھِوگن َ  گَہن ہض 
گَہَن ہَض  مگٔری ہَض لگَے  زُو ہَض وَنْھَے گَہَن ہض 
نَس گیسِہے سفرگنھ نٔ نَلظَم نےنرِ گٔنْھرٔ مننُے ومگہ سَمُھمُن
نٔ مِزگزٔ نِ گیسِہےس گٔوێُل ی نَمِ کِنی گو نَس وَل گَںر
نٔ ہێۆنُن نُگرُن َ سگرِؤے ہێۆن نٔسی کُن مُھَے گنْیِنھ
وُۄھُن َ گَمِ سٔنی نگرےوو سُ زےْگھَے نٔ ہۓژٔن ژھرْنھٔ</p>

<p>ژھرْنھ کَرٔنی َ نگھشگہ سُنْھ مُنُش گوس نھۆھ نٔ نۆنُوکھ
نٔ نُنھِ زَرٔھ َ گَمِ مَنٔ ہێۆنُن نَس عگٔرَکھ مَھنُن نٔ ۄُھ
مگھشہَس کُن عگرٔ نٔرژَو گٔۄھَو وُۄھگن زَننٔ وَنگن
گوسُس </p>

<p>	وَنَے نو ھِلٔ زگٔری مِےگنِ گیغو
	لگے مگٔری مَ مگٔرم مِےگنِ گیغو</p>

<p>مۄۃصر کۆر ھؤہَن مرْینھ گٔکِس مننِ گَنْھٔ گَںر
نٔ مرْینھ کگٔنْسِ کُن وُۄھِنھ گوس گَسُن یوگن َ فقط
رُوھ وزےرگعظمٔے ےون ینْوِ َ گنْھٔ مِزگزُک سُ ذھۆنی
مےر گوس یمَن سگرِنٔے ۂنْھِس نَننِس مینھ وُنھَو نٔلی
گسُنگہ کَرگن نٔ مگنسٔے سٔنی ۃنَر کےْگہ کےْگہ وَنگن َ</p>

<p>	مگھشہَن ےێلِ مننیو گٔۄھَو گَمِ ھَؤۂۄ ۃگٔصِےَنھ
وُۄھی نٔمی کۆر ھرنگر ۃنم نٔ وۆنُن گَہمَق زگٔنَس گَنھ
مینھ ویژھنگٔوِنھ کےنْہ لےکھُن نٔ مگنٔ ژگو گنْھر َ
ہِنٔ گٔرِس گٔمِس ہکیمَس گیو گنگرےز ہکیمَس وگن ھن
کینٔ مۄکھٔ رُن موقگ گَنھِ َ گٔمی لێۄِھ نَسٔنْھِس گَنھ
ھَؤہَس مینھ نِمٔ نِمٔ فۆضُول نٔ نے نُنیےگھ کَنھٔے زِ
گَزمگونٔ کَرنٔ ورگٔے نرْگو مگیسہَن گَمِۄ کَنھٔے نٔ 
مُولَے مٔشرووُن ےِ قٔصٔ َ ہکیم گوسنٔ ویژگن نِ کُنِ
نٔ گوس نَیٔ ۃۄش َ گٔنھی ۃۄش گیسنَس منْز ےێلِ
نٔ وُۄھنَس ی ۄُھم سورُے قٔصٔ وَنگن َ گٔنی ھۆمنم
 ہگوےگ  گَز کےْگ سَ ھرگٔےی مێ منٔنی کگٔم َ گٔمِس 
کگٔفِرَس گٔس ظگٔہِر ۃنَر زِ ےێنِ ۄھ سگٔری فگٔطِر نٔ ۄگٔری َ
 </p>

<p>							ْ0ُ 106 ٔ 5</p>

<p>فِکرِہ کےْگہ نورمَس گیرگنٔکی کِنھی نَلگے ۄِھ گیسگن َ
گوس کُس ےِ گنگرےز زۄمٔ زِ سگٔنِس مگھشہَس ھِےِ ہے
ھَوگہ ێ مێ ہِوِس ہکیمَن ہُنْھِس ہکیمَس وَرگٔے نِ
شُونِ ہگےِ ےَزنھ کگٔنْسِ ێ گٔمِس گنگرےز کھرْونِس
کےْگ سَنگ گوس مننِ وگےِ ۃَےگل ێ نِۄور ھوگہ مھۆلگ ہینھ
ہگیل ہگٔرگن گۆمُن َ گسی مێ گٔۃٔر مننین مگلین ۂنْھی
گنَر ۄِھ َ ےێمِ کٔھلٔ نِمَن کَھژ ی نٔمی کٔھلٔ گژِھ گَسِ نِ
کَسنٔی َ ےێمِ ھؤۂ سٔنی مرگنین شَفگ گوس نَنگن
نٔمی سٔنی طنگنَنھ نرْگٔوِنھ ێ ےۆن نگم گہمق زنْھٔ ۄُھ ی نۆن
نگم ۄُھے گنو علی سےنگ سٔنْز کنگن قگنُون گَسِ سینھگ َ 
گَمِ مَنٔ ۄُھ مێ وَنگن زِ  ژی ذھگنْی وۄنی نِژھ وَنھگ
یُنھ ےِ گنگرےز ہکیم ےێنِ ھَفگہ گژِھ نٔ مێ ہُرِ ےَزنھ
نٔ ہُھی مگھشہَس نِش َ </p>

<p>ْ0 ہگٔو نگنُن ہکیم صگٔنَس مہوگرٔ منْگُن 
	ْ0 نٔ ہکی سُنْھ وَوگن</p>

<p>گون گم گوسُس نٔ ہکیمَس سٔنی نوکر نٔ گیغٔ سٔنْھِ
ۃےگلٔ مرگٔےی مَکگن َ سُنِ گوس مێ سٔنی ھوسنگنَے
وَرنگوگن نٔ نَوَے گوسُس نٔ نَس سٔنی وۄنھگن نِہگن
کھیوگن ۄیوگن نٔ نموک نِ ۄیوگن َ ےۆھوَے نَسٔنْھین
نگقِے مۄہنِوین سٔنی نٔ ےۆہَے وَرنگو گوسُم گَمگمۆز گَمِ</p>

<p>گَمِ نَلٔ ھرْگیو نٔ مێ مَطلنَے َ نِکےگزِ مێ گوسنٔ ہکیمَس ی
سٔنی مگنےگر نوزنُک ظۄنٔے زگنْہ گۆمُن نٔ نٔ گٔسٔم
گَمِۄ رگےی ی گَمِ سٔنی ھرْگےِ مێ نٔ کگٔم نٔ نٔ وونُم کگنْہ
فگٔےھَے َ کُل نێُل گٔسی مێ سۄے سۄے گَکھ گشرفی لگرےمٔژ
ےۄسٔ نٔمی گۄیٔنینھٔے ھژگٔیَم َ سۄ نِ ۂےژ گٔمِس ۓی
ھگھٔکِ ہِنٔ َ ۃگٔر َ مێ کٔر وۄنی مننِ وگےِ ۄگل زِ
گنگرےز ہکیمَش وگن ھن کینٔۄ کنھگ نُلٔ نٔ گٔنھی منْز
نِمَس منٔنی گرْگو نِ کٔرِنھ َ گَمِ ھۄۂ گوس ۃۄشی
نٔ مۄکلےوو ےِ ھۄہ نِ َ ھۆےمِ ھۄۂ ےێلِ ھَرنگرٔ
مینھٔ مھیرِنھ گیو ی نٔ گۆننَس نگھ ھِنھ نٔ ۄُھم ھَمگن َ
 گَ ہَسٔ کٔر مگھشہَن مێ سینھگہ مہرنگٔنی َ عگضنٔ
مُووُون شَن گگٔنْنَن سنْگ مَرمَر کِس نَلگوَس نِش
نَنٔ وورُے وۄھنی نھگونٔ نَھلٔ نھۆلنَس نٔ گز وۄنی
گگٔنْنَن وۄھنی َ کونگہ رُن نٔ وگن مگھشہگ ۄُھ َ نٔ
ۄُھس ی کگٔژگہ قھر ۄُھ کرگن گَسِ نٔ کِنھٔ مگٔنھی ۄُھ
رَۄھگن َ سۄ کَنِ گَنِ نٔ زیو زِ گٔمی سٔنْز شکرگذگٔری نٔ
ںنگۃگٔنی کَرٔ َ گنگرےز ہکیمَس وۆنُن گَز سَۃ نھرَھ نٔ مےگنِ
عقلِ نٔ مِےگنِ نورٔکی کٔرِن نَیٔ نگٔریق نٔ ھۆمنَم  سُ
گنگرےز شُونی نٔ ژێ کھۄرنگنٔ لگگنَس نِ  َ گَمِ مَنٔ ھِنُن
مننِس ۃگص فَرگشَس ہُکُم زِ سگٔنی مگٔزَن یم زٔ ککَو شِکگر
ۄِھ کٔریمٔنی ی نِم ھِ ےێمِس ےَنگمٔ سگنِ طرفٔ  گٔےِ کےْگہ
مگھشگہِےگہ ی گللّہ نعگلگ موشِنگٔوینَس َ 
 </p>

<p>								ْ0ُ 107 ٔ 6</p>

<p>	مێ ھۆمُس َ ہَنٔ ہَض ی گۆژھنگ مگھشگہ ےِ
وَنُن َ نِمَو ہَے مۆز فرموو َ ۄُھ کُس ہَض گز گےرنَس
منْز ژێ ہےُو نےْگکھ َ نَس ۄُھکھ ژٔے گَکھ نن
وگہِھ سگٔریسٔے مُلکَس منْز نَہلِ مگیُک ہکیم َ نگھشگہ
کونگہ قٔسمنٔ وول ۄُھ ےَس ژێ ہےُو غٔنی ۃزگنٔ گَنھِ
گیمُن ۄُھ َ ےِ ہَض نَس گنگرےز ہکیمَس نِۄگٔرِس ۃرِ کشُن
یوگن زِ ژێ نرْونْنھ کنِ ۄُھ لگف ھِوگن َ نٔ ۄُھس
ھَمگن ہرگگہ کگٔنْسِ عقٔل نٔ شکٔل ۄھێ ی سۄ ۄھێ نَس
گہمق صگٔنَس َ ہرگگہ گگنوگر نٔ ھگنگٔےی ۄھێ کگٔنْسِ
سۄ ۄھێ فقط گہمق صگٔنَس نٔ ہرگگہ کگنْہ نورنٔ
وول نٔ نظرِ وول ۄُھ سُ ۄُھ نَس گہمق صگٔن َ نێےِ
نٔ کگنْہ َ </p>

<p>	ےِ نُوزِنھ کھۆن ہکےم صگٔنَس سَۃ نوش نٔ ۄُھ
گونْژھَن ھَرگہ ھَھرگہ نٔ رےشَس مَھشگہ مَھشگہ
ھِوگن َ ؤویرِ نرْگٔؤن گٔسٔ منْذٔ نٔ مِلٔنگٔؤن مێ کُن
گَمِ مَنٔ ھۆممَس َ  مێ ہَض ۄھێ وۄمےھ زِ مننِس
ےێمِس نوکرس نِ وگننگٔوِو نۆہی مننِ نورُک کگنْہ فگٔےھٔ َ
مێ نِ گۆژھ کےنْہ نَنٔ کےنْہ لگرُن َ مگر ہَنٔ ہَض
وَنگن کےْگہ ۄُھس نٔ ێ ےِ گو مےون نٔلی ھَۃٔل ھێُن َ نٔ کےْگ
لَؤ ێ نٔ نَے ۄُھسنٔ سۄ مٔےژ نِ ےۄسٔ موشِ لَنْوِ نَلٔ کنِ
روزنٔ سٔنی مُشکھگر ۄَھ گژھگن ێ </p>

<p>ہکیم ِ ژٔ کےْگ سَ ۄُھک ےِ وَنگن ێ ژٔ ۄُکھ
	مۆن ێ ےِ کِژھ کَنھٔ ۄُکھ ژٔ کَرگن ێ ژٔ</p>

<p>
	کےْگزِ ےُون لۄژر ہگوگن ێ
نٔ ِ  ہرگگہ گُہُنْھ گِوگزَنھ گیسیم ی نٔ ونٔہگ نۄہِ قٔصگ
	گَکھ نٔ نۄہِ نگِ ہے مگنَے نوزُن َ
ہکیم ِ  نَلٔ سَ وَن َ
نٔ ِ  ےِ ہَض گوس ہُونگہ گَکھ مگر وۄنھنٔ نیہنٔ
کِنی گوس زٔرٔزٔرٔ رگمٔ ہُون َ گَمِ مۄکھٔ رَلوو 
رگمٔ ہۄنیو مگنَس سٔنی نٔ ۄُھ یمنٔٔے سٔنی روزگن َ
کھیوگن ۄَوگن نٔ وَن نےنرِ مگرنَس منْز گوس
نِمَن گَنھٔرۆن کَرگن َ ےِ رگمٔ ہُونی کَرٔہَن
نی گوس ےِنِ کَرگن نٔ نِہنْھی گٔسِس عگذَنھ نِ
لگرےمٔنی َ مگر ہُمگٔری گوس ہۄنین سٔنی نِ سونھ
نھؤنِھ نٔ نِہنْزِ کُنِ کگمِ نِ گوسنٔ مَنھ روزگن َ
یمَن ہۄنین ہێۆنُن گٔمِس مینھ شک گژھُن نٔ 
نِمَن لۆگ مَنگہ زِ گٔمِس ۄُھ رگمٔ نونین سٔنی
ےگرگنٔ نٔ گَکھنُے ۄُھک کگمِ کوۄِ منْز مَلزگن نِ َ
ےَمگٔری گو رگمٔ ہونین نِ شک زِ ےِ ہے ۄُھ مننینٔے
نگےَن سٔنی وگٔنِنھ َ ۄُھ نَلٔ ےِ گٔۃٔر ہُونُے نٔ
گَسِ سٔنی ۄُھ فنْھفرےن وَرنگوگن ی لِہگزگ کٔرِنھ
ھِموس نٔ گٔسی وۄنی ےور ینے َ ےِ ژٔھنون
گٔسی مننِ قنیلٔ منْزٔ کٔیینھٔے نٔ گٔمِس مرھُوھَس
سٔنی روزنٔ گَسِ کگنْہ ہێۆن ھِنُے َ مۄۃصَر
سَمُھ نِ ےی سُ نِۄور ن گو گورُک نٔ نٔ ےورُک َ نَس
گٔےِ ےِرٔؤنینگو ی یمَن ھۄشؤنی ومگٔژَن منْز نگگ</p>

<p> </p>

<p>							ْ0ُ 108 ٔ 7</p>

<p>گو گنْزٔمنْزٔ سُے ۃگر َ گٔۃٔر ےێلِ ےِ سَۃ نَلفَس
نَل گیو نٔ رُوھُس نٔ کگنْہ نِ طگقنگہ ی گٔمی کۆر
قطنی فگٔصلٔ زِ ےگ نٔ نَنٔ نٔ مۄۃنٔ ہُون نَنٔ لَنٔ
رگمٔ ہُون یُنھ گَکی سگنٔ ےێمِ عذگنٔ نَلٔ مۄکلٔ َ
نٔ کےْگ ہَض ۄُھسَے ےۆہَے ہُون َ وُۄھ ہَض نۆہی ۄِھؤ
مےگٔنی گیغٔ ی گیغٔ گٔسینھٔے ھۆُنؤ نۄہِ مێ
نوکرس مگنَس سٔنی وۄنھنَس نیہنَس کھینَس
ۄینَس نٔ مگنَش نرونْنھِ کنِ نموک وَموک
ۄینَس گِوگزَنھ َ وَقنَس مینھ ۄِھؤ نۆہی مێ
مَشوَرٔ نِ ہیوگن نٔ نُہنْھین ےگرَن ھوسنَن سٔنی
نِ ۄُھس وۄنھگن نیہگن َ گَمگمۆز ہگٔصِل نٔ
کےنْہ َ گٔۃٔر ۄُھٔ ہَض نٔ نێین نوکرن ۂنْھی
مگٔنھی نوکرٔے کِنٔ نێےِ کےنْہ ێ وۄنی گگر نۆہی
مێ سٔنی ےۆہَے مگنےگر ہےُو ۄِھؤ ورنگوگن ی
فگٔےھٔ ێ مێ ۄُھنٔ مَہوگر نِ مُقرر نٔ ۄُھس
گرمےنےگ کین نےۄھِؤنین ۂنْھی مگٔنھی ےێنِ
نِ ۃگر نِ نَنِ نِ َ وۄنی ہَض ۄُھم عرٔض زِ
ہرگگہ کگنْہ کگٔمگہ کگرگہ مێ مَنۄ نھؤی ہِوی
یُنھ زَن مَہوگر نِ ژٔنِنھ روزِہے ێ نٔ مۄکلٔہگ
گَکی سگنٔ فِکرِ نِش َ </p>

<p>ہکیم ِ ُ نَیِ ٔ نِ کِنھٔ مگٔنھی روزی ژێ مَہوگرٔ
	ژٔنِنھ ێ نٔ نَے زگننٔ کگٔنْسِ مۄہنوِس
	مَہوگر ھِنُے َ ژێ کےْگ ۄُھہَم ےِ وَنگن ْ مےگنین
	
	مۄہنِوِین ۂنْز معیشَنھ نِ ۄھێ نیمگرنٔے مینھ
	ژێ نِ ہے کےنْہ نَھمِ نھۄسِ نِمَن نِش لگرگن
	گیسی ی گَھٔ ۃۆشی سگن گیسنکھ ہیوگن َ مێ کنھ
	رُوھُکھ مَنٔ ێ مۄہنِوی ۄِھ ےێنِ ژھێۆن وێۆن
	کھیوگنٔے گیسگن ی ژێ کٔمی رٔنی گَنھٔ ێ ژٔ نِ گیسنٔ
	کھیوگن ےی ےے کےنْہ گَنھِ َ ےێمِ عیز مینھ
	ۄُھسَکھ مَرسُۄِ عیز ہُنْھ مۄشگکھ سُوگن ی
 	گَھٔ ی وۄنی کۄسٔ کَنھ ۄھێ ی ژێ نِ گیسَے
	سُوگن َ وۄنی کےْگی ھِمَے گَمِ کھۄنٔ ْ وۄنی گو
	ژێ ۄُھے گۄنٔہَو مےگنیو کھینٔ منْزٔ وۄکُس
	یوگن ی نَنھ کےْگہ کرَے نٔ َ گژھنٔ نێلِ لگنٔ
	نَمگلِ کۆن ۄُھے گژھُن َ</p>

<p>فگٔنھی منْز میو مگھشگہ سُنْھ فرگش مومگہ گَکھ ہینھ
وگٔنِنھ نٔ گَنھ منْز گٔسی مگھشگہ سٔنْھِ مگٔز سٔنْھِ
ھٔسی شُکگر کٔریمٔنی زٔ ککَو نٔ یمَے نھؤِن لَیٔ گێہنرگمٔ
سگن ہکیم صگٔنَس نرْونْنھٔ کَنِ َ ہکیم صگٔن وۄنھ نھۆھ
مومٔ رۆنُن کلَس مینھ نٔ ۄُھ وَنگن  مگھشگہ سُنْی
ۃگنٔ گٔسِن گینگھ َ گللّہ نعگلگ ھِین وگٔنِس مگھشہَس
زینھ وُمُر نٔ نِۂنْز سَنھ موشِٔنگٔوِن َ </p>

<p>	وۄنی گوسُس فرگشَس ےَنگمٔ ھێُن َ گۄیٔ
سُوزینَس مگنْژھ قِرگن نَیٔ لولٔ سگن َ فرگشَن سُوزِس
نۃرٔ کٔرِنھ وگمَش َ مَنٔ سُوزنَس ژَکھِ سگن نےگکھ نومگن َ
فرگشَن نِ سُوزُس ژَکھِ سگنٔے وگمَس زِ مێ ۄھێ
 </p>

<p>							ْ0ُ 109 ٔ 8</p>

<p>مگنْژھ نُومگن رَننَس ہگٔل َ مۄۃصَر ےۆن نگم نٔ نٔمی
مگنْژھ نومگن ینھٔ نِنھٔ ہێنینَس ی نۆن نگم ھرْگس
نٔ قھمَس نینَر َ ےِ ۄٔنی مینٔ سٔنی گٔے ہکیمَس مگھشگہ
سٔنْھی سگٔری گێہسگن مٔشھِ سٔنی گَے نِم ھُعگےِ ۃگٔر نِ
کۄلِ یم گٔمی مگھشہَس کٔریمٔنی گٔسی َ سۃن ژَکھ کٔھژس
گٔۄھ وَۄَن نٔ مُژرووُن گٔس ی ۄُھ مگھشہَس گَکھ
گَکھ لیکھ ژگرگن زِ گگر مگھشگہ سٔنْھین کَنَن نِمٔ لیکٔ
وگنٔہَن زنْھٔسٔے وگلِہێس مُسلٔ َ ھَمگن گوس َ  ہُونْہ 
سۄۄھ ۄھُم  کےْگ سَ سۄۄھ ۄُھم کَرگن ێ لَوِنَس گَنھ
سۄۄھ کرنَس َ نگر لٔگینَن ینھِس سۄۄھ کرنَس َ گَسِ
ہِوین مِسکینَن ۄُھ میوگن ی یمَن زگرٔمگری کرُن نٔ نێےِ مُورٔمُورِ ۄَنْھٔ
نَرُن َ نگھشگہ سٔنْھین نوکرَن ہُنْھ ننۃگوگہ ۄُھ میوگن
گَسِ ھێُن َ ےِ ۄُھ نگونگہ گَکھ سگنِ ۃگٔطٔر  ھِموکھ نے
نٔ ہرگگہ کگنْہ یہنْھین ۄونَن نَل لگِ ُ کےْگہ مَنگہ ۄُھ
نٔ نِ مگلگٔ کُنِ ھۄۂ ٔ زِنْھسٔے وگلنَس موس نٔ مگٔلِس
نگنی نُزنَس مۓژ َ یُس نٔ یمَن ۄَنْھَس کےنْہ نرْگوِنَس ۄِھ
گۄہ کھےْگوگن یم نگون زھ َ ھَہَن مونْسَن ۄُھ گیسگن
ۄیز ی سُے گننَس گژھنُک مگنْژھ ینل ےَنگمٔ گیسنٔ َ
مگھشگہ سُنْھ سۄۄھ ۄھگ گۄیٔ موشِوُن گیسگن َ گَھٔۄھگ
سعھی صگٔنن گٔکھنھٔے وۆنمُن زِ  شُرْین ۂنْزِ مۄھرِ
گیوگز نٔ مگھشگہ سٔنْزِ ےگرزِ مینھ گژھِ نٔ گیننگرٔے
کَرُن َ وَوگن گژھنٔ سٔنی ۄُھ گیوگز نٔگیر گژھگن ی</p>

<p>نٔ ہُمی سٔنْز ےگرٔز ۄھێ ۃےگلٔکی مگٔنھی نَھلگن َ  سینھگ کےنْہ
وۆنُن نٔ نَیٔ سَۃ ننےوو َ گٔۃٔر ہمےوو رژھگ نٔ مےوس
فرگشَن ۂنْھِ نَلٔمٔنی شَلقٔۄِ ھَگِ ہُنْھ ۃَےگل نٔ نَمِ
سٔنی ژۆلُس یمَن مگنْژَن نومگنَن ہُنْھ گٔسَس
نێۄھَر نٔ ظگٔہِر مٔھرےوس گٔس َ</p>

<p>	مێ ھۆم وۄنی ۄُھنٔ وگن مےون گٔمِس
وُنیکین کےنْہ وَنُن َ مێ ژٔن مہوگرٔۄ کنھٔے َ وۄنی
ےِ مێ کرُن گوس نِ کَرٔہگ نٔ ےگں زِ نٔ نرْگوَن ےِ وقنُک
لُقمگن گٔنی نٔ فِلہگل نٔ رَلٔ ہۄنین سٔنی نٔ نٔ رگمٔ ہونِنٔے
سٔنی َ</p>

<p>					ْ0 23
ْ0ہگیٔو نگنُن مگنَس مینھ نےزگر گژھُن
نٔ نیکگر گٔسینھٔے نَسُنْھ عشقس منْز مَھسُن</p>

<p>	ہگلَس گوسُس نےزگر نٔ نُنھ نِ گوسُم مُذُم
ذُمٔے نوزنٔ کےْگہ گیسین مےگنِ ہَقٔ لێۆکھمُن نِ
ۄُھس رگنَس ھۄہَس نیکگٔری منْز وَۃ گُذرگن َ ہکیم
نننَس نٔ طنگننَس کُن گوسُمنٔ ھِلٔے کَرگن َ ےِ گٔسٔم
ۃنَر زِ گَنھ کگرَس گژھنٔ لِےگقَنگہ کےنْہ گیسٔنی نٔ
وگرےگہ نٔی گٔسی گَمِ ۄی ژۆن کھیوگن َ منٔنی کِنی گوسُم
گہمق صگٔن سَۃ زور کَرگن مگر مێ وۄنھ نٔ نَسُنْھ وَنُن
ہرگِز نِ ہَنِ َ نٔ گوسُس فقط ےی گیسگن سوۄگن زِ
وگن سَننگ گۆژھُم ننُن مَنٔ گےوو سورُے گٔمیسٔے
 </p>

<p>								ْ0ُ 110 ٔ 9</p>

<p>نٔ ژَلٔ ہگ مگنَس مگر ہَنْگٔ نٔ منْگٔ سَمُھ نێُنھ قٔصگ ےێمی مێ نگلِ
مینھٔ کھۄرٔ نینھَس نگٔنی ۃنَر کَر نٔ مێ میو فگٔےھٔ نٔ گیسنٔ
کِنی نٔ ہکیم سٔنْھی سٔے گرَس منْز روزُن َ گَمِ قٔصٔ سٔنی
مۆش مێ سورُے نٔ یم ۃےگل نٔ نگغ نٔ سوۄگن گوسُس
نِم گیے سگٔری نٔہنگونٔ نِنھٔ مگٔنھی زَن مێ منُن مگن
نٔ گٔنھی سٔنی روو مێ گیو نێُنھ مَژرگہ زن مونُونن مێے
ژگنَ شُونِہے َ وۄنی کےْگہ ۄُھم ےُون ؤنِنھ عرٔض کرُن 
زِ نٔ سَمھُس عگشَق َ</p>

<p>	سێننھ گوس ھرْگمُن نٔ گرمٔکی ھۄہ گٔسِن
ہێنیمِنی مھےرٔنی َ لُکھ گٔسی کگلۄین نگٔگی مَشَن مینھ
شۆنْگِنِ کَھسگن َ مێ گوس نٔنیمِس کُنھِس منْز وگزٔ
مۄہنِوین نٔ نِکرَن نِش شۄنگُن کَھرگن نٔ نٔ نِ کھۆنُس
منُن سورُے وُرُن وَنھرُن ہینھ ہێۆر مَشَس مینھ
شۄنْگنِ َ گَنِ مینھ گٔس ہکیم سٔنْھِس مہل ۃگنَس مینھ
سےْۆھ نَظرِ َ مہل ۃگنٔ کِس نگغَس وُۄھِم گۄلگن نٔ گلگلٔ
مٔھلیمٔنی نٔ گٔنْھی گٔنْھی وُۄھمَس نونِ نِ مھرْس ھِنھ َ مہل
ۃگنٔۄِ ورُوسی نٔ منْورٔ گٔسی نگغَس کُن نٔ منْزنگگ گٔسٔس
ۄوکِ ہَنگ گَکھ ےَنھ مینھ سَۃ گرمٔ کین ھۄہَن زنگنٔ ونھرٔنی
ملؤ ہَنگ نرْگٔوِنھ نیہگن کَرگن گیسٔ َ ہکی سٔنْھِس گینگنَس
منْز گٔےِ مێ زَنگنٔ ومگنھگہ گَکھ نظرِ مگر یمَو منْزٔ کٔھژٔم نٔ
کگنْہ نِ نگرِ َ مێ نِ گو نٔ یہُنْھ ھِلَس ظۄنگہ نٔ نٔ ھِنُم
یمَن کُن وُۄھنَس نووُہے نِکےگزِ ےگنی یمَن کُن کگنْہ
وُۄھہے ی گَؤ نِ یہَن نٔ یمٔ گَنھِ َ ےِ نُنھ ےِےِ ہیکھ نِ</p>

<p>گژھٔہَن ھورگن َ</p>

<p>	گَکِ ھۄۂ گٔےِ کگٔم زِ ھۄہ لوسنٔ مَنٔ ۄُھس
نٔ ونھرُن نرْگوگن مێ مێےِ مَۄِ نَرنِ ۂنْزِ کھرْێمِ
کِنی گَنْھر مَشۄِ ۄوکِ کُن نَظَر م گَنین وُۄھِم کورِ ہَنگ
گَکھ نمگٔکی ؤنھٔر ہۄکھنگؤنی نرْگوگن َ لگوُوری رَنگٔۄ
مُوژ گٔسٔس وۄیِ گُسرِکُھسرِ َ ےگنی کَلٔ نھۆھ نُلُن مَس
لنْگ زٔ گگٔس نُنھی کِنی گلگنْھی گَمگمۆز نُنھِس رُوزٔس
نیژ وگےِ ہَن نٔنی ےَنھ کُن نظر کٔرِنھ مےگٔنی وگٔنِو نَھمِ
نِیَن	َ نٔ ۄُھس گٔمِس ہێرِ مینھ نۄن نگنی نظرگہ کرگن َ
وُۄھگن ۄُھس زِ</p>

<p>نھسن قھرن گزگن ۃون نر نٔ شگےھ ووۃن
		قنگٔیٔ	 لُطف ننگلگیٔ صورن نشری</p>

<p>یول وُۄھمس شُونٔوُن نٔ مرْےنھ کگنْہ نگن گٔمی سُنْھ
گوس شکیل نٔ ہگوُ نگوُن لگےق َ مگٔنْزِ رٔنْگی مٔنی گَنھٔ
کھۄر گٔسِس زگٔوِلی نٔ   </p>

<p>
             لُونٔ
ؤنی َوُنھ نٔ ھَنْھ گٔسِس گٔولی نٔ مۆھریی َ گٔۄھ گیسَس
ہَرنٔ گٔۄھ نی نَظرَن منْز زن ووھ گوسُس نٔرِنھ َ ےَی
نٔرِنھ وُۄھگنگہ کۆرمَس نےُون زِ
نٔ نوشێ مگنھ گنْھن نن نٔ ہوشی مگنھ گنھر سر
		نٔ گینی مگنھ نر عگرض نٔ نگنی مگنھ ھرمےکر</p>

<p>مێ کۆر ژگسِ نُوکھگ َ گَمِ وُۄھ یێ کُن ےینِس کگلَس</p>

<p> 				ْ0ُ 111 ٔ 10</p>

<p>وۄنی ےِ نُنھ ژُورِ نَھوِہے ی نِنیسٔے کگلَس وُۄھُم گٔمی
سُنْھ گَکھنگ نٔکی مگٔنھی نَمٔ نَمٔ کَرٔوُن نُنھ نھیک مگٔنھی
ےێمِ کِنی</p>

<p>گَۆِ نرْگو نُنھِس مینھ مُوژ نٔ نھۆوُن مێ نُنھ ژھگےِ
مگر مُوژِ ہُنْھ گَکھ کُون نھۆوُن گٔکِھنھ ےَلٔ نٔ گٔس
ظگٔہِر نٔلی نگریو مِےگنِ ھزنُک نمگشِ وُۄھُن ےژھگن َ
ےێلِ گَمِ وُۄھ زِ ےگ نگ ۄُھنٔ مێ وَرگٔے نێےِ کُنِ کُن
وُۄھگن َ منٔنی کگٔم کگر کرگنٔے ۄھَم وَنگن َ  وۄمَر زَنگنِ
ینھ کٔنی ُِۄھُن مگ ۄُھ گۄنگہ ێ  مێ ھۆمُس  ہرگز نٔ</p>

<p>ژێ ۄھێ ہضرن گِمگم ہسےن سٔنْذ ھرٔے  ژێ ۄُھے
مننِس مگٔلِس مگوِ ہُنْھ قسم زِ </p>

<p>	نظرِ لُطف زِ ہگل ھِل من نگزےگر
گللّہ  گللّہ  یمٔ ۄگنِ ۄٔشمٔ َ یم ۄگٔنی نٔۃرٔہ نٔ نگز
	کِ نُوز نر ھل و وگن کگرگر گز ۃنور و نےر 
ےِ ۄَھم گورٔ لۄنِ لۄنِ وَنگن َ  ظگٔہِر زگنکھٔے نٔ ژٔ منُن
نٔ وۄمَر کےْگ گو ێ مول موو ۄُھمنٔ ی نوے ۄُھَمنٔ ی
	رُون ۄُھمنٔ زِ نُنھ ہگوَے َ وۄمَر
مَرھَس نُنھ ہگوُن ۄُھنگ ہرگم ێ </p>

<p>	گَمِ مَنٔ نرْگٔؤن گٔکھِنھ وۄیِ مینھ مُوژ نۄن</p>

<p>مَنھر زَننٔ گَلگگنٔ مێیس َ نێےِ گَکِ لَنِ کٔرمَس ہێرِنۄن
نظرگہ نِژھ یژھ مَذِہے
ہےرگن شُھم کِ نرنِ  ۄِ عضوش کُنم نگگہ
	زےرگ کِ نُوھ گےن ےک گزگن ےک نھےع نَر
مگنگ کِ ہُسن ہرھو وہگں گیفرےھہ نُوھ َ
	ھر وزو وزو صورن گو وگہن گلضّور
معلوم من نِ شھ کِ ننش نوھ ےگ ہرےر</p>

<p>گٔۄھ گیسَس کرْێہنِ نٔ ہرنٔ سٔنْھی مگٔنھی وێۄھِ َ نظرِ
سٔنی گٔس زُو نوگن کٔینھ زَن نٔ یمَن منْز ووھ گوسُس َ
گٔۄھر وگل گٔسِس زینھی نٔ نُمٔ گیسٔ وُۄھَن وگلین کگن
لگےگن َ مگٔرگونٔ رۆسنُے گیسٔ یمٔ نُمٔ گَکھ گٔکِس سٔنی
رٔلِنھ میلِنھ َ سُ کُس نیر ۄلگوَن وگٔلی سُنْھ طگقن
گوس ےِ نُمٔ کمگن نُلنَس َ مۄکصر گٔسی گٔمی سٔنْھِس
مگنَس نِم سگٔری صِفَنھ یم گےرگن کیو گۄنمگنَو مننین
نگٔنَن منْز ویژھٔنگٔویمٔنی ۄِھ َ گُلگلٔ ی ےنْنٔرزَۆ ی سَرو
شمشگھ ی سٔہ ی ہَرنٔ سَرَمھ ی نِۄ ی طوطٔ مور  یم سگٔری
گٔسی نَس منْذ گَکِ وَنٔ وَمگہ گٔمٔنی َ ہرگگہ نٔ گٔمِس قےگمَژ
نگنی نِ وُۄھنِ روزٔہگ نٔ گژھٔ ہگنٔ نونِ سےر َ نٔ گوسُس
وۄنی سوۄگن زِ یُس ےِ گیسِ مگنٔوگٔنی نھۆرگہ ۄُھ ےِ
گۆژھ کُنِ مگٔنھی وۄنھُن نٔ مێ ہیژوو مَۄِ نرنِ مێنھی
مُلمَنِ کَھسُن زِ نگنی نُوزٔم نَیٔ کرْےکھ َ  زےننی  ہے زےننی 
ےِ گیلو نُوزینھٔے گٔےِ مِےگٔنی ےِ مَھَنوگر زَننٔ مَشِ مینھ وُیِنھ
 
=================================================================</p>

<p>EOF()</p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>